#### 5.

对于雅典大主教来说，他放弃了多年来与君士坦丁堡的演说家和学者--他机智的朋友们--的接触，甚至无法因为意识到自己身处古典古代最神圣的文化遗址而有所缓解。因为看到这些废墟，他就会感到忧郁。他感叹道，赫利阿亚（Heliaia）、佩里帕托斯（Peripatos）和利基翁（Lykeion）的遗迹已荡然无存；只有阿雷奥帕格斯（Areopagus）伸出了光秃秃的岩石表面。还能看到一些小的遗迹，如被岁月侵蚀殆尽的波伊基勒神庙（Stoa Poikile）的基石，那里有绵羊吃草，就像罗马的牛在广场上吃草，山羊在元老宫吃草一样。 τη̃ς ποικίλης Στοα̃ς μικρὸν λείψανον μηλόβοτον καὶ αυτὸ καὶ τοι̃ς οδου̃σι του̃ χρόνου τὰς πλίνθους παρατρωγόμενεν. 对德里米斯一世的演讲，第 160 页。

在罗马人之前，雅典人仅拥有这一点，那就是他们历史上最著名的遗址，尽管已被毁坏，面目全非，充满传奇色彩，但还不至于沦落到将其高贵而经典的名字改成 "牛场 "和 "羊山 "的地步。迈克尔-阿科米纳托斯（Michael Akominatos）被允许将雅典人仍用古名称呼卡利尔罗泉、阿雷奥帕格斯（Areopagus）和其他一些地方的事实归功于雅典人，尽管他并不感到羞愧；他多次提到卡利尔罗泉（Kallirrhoe），《雅典历史》第二卷第 26 页、第 44 页、第 400 页，以及凯拉梅科斯（Kerameikos），《雅典历史》第二卷第 238 页。 在他的著作中，除了海米托斯（Hymettos）之外，雅典佩迪翁（Pedion）的山脉都没有名字；甚至连莱卡贝托斯（Lykabettos）或安切斯莫斯（Anchesmos）也没有提及。当他登上海米托斯山时，他欣喜地俯瞰整个阿提卡岛、基克拉迪群岛和斯波拉迪斯岛，"就像在地图上一样"，凝视着在他眼前展开的海岸、锚地和港口。他满意地注意到，Psyttaleia、Salamis 和 Aegina 三岛仍保留着 "它们的旧名"。这座山，现代希腊语为 Trellobuni，意大利人称之为 Monte Matto；J. P. Rangabe，Τὰ ‛Ελληνικά，雅典，1853 年，I，第 160 页。 奥维德，Ars am. II, 687ff. 据此，萨拉米斯岛还没有失去它的名字，尽管它长期以来一直有一个通俗的名字 Kuluris，也许是因为它的椒盐卷饼形状，如 1204 年法兰克人的 "Partitio regni graeci"，Tafel u. Thomas I，第 469 页；在注释 5 中，学者提到了 Ptolem. 3, 16, 23: Σαλαμίς, η Κουλούρι. 甚至连薛西斯时期著名的小浮岛 Psyttaleia 的名字也被保留了下来，并在 Leipso Kutuli 的改建中沿用至今；附近的岩石悬崖 Atalante 仍被称为 Talanto。

遗憾的是，阿科米纳托斯只提到了极少数古代雅典古迹的名字，而对许多在他那个时代仍或多或少保存完好或尚未被植物和瓦砾完全覆盖的古迹却只字未提； 如狄俄尼索斯剧场、哈德良门、奥林匹亚宫、风之塔、希律王神庙、斯塔迪翁宫、普尼克斯宫、带菲洛帕波斯纪念碑的博物馆、新阿古拉的神庙、体育馆和大厅、哈德良和安东尼的渡槽，以及其他许多我们今天仍然瞻仰的古代遗迹。他只字未提那些如今已无迹可寻的建筑，如 Metroon、Prytaneion、五百人市政厅、Pompeion、Eleusinion、学院、Stoa Eleutherios 和 Basileios，以及古老的城门。大众的想象力将传说和诗歌附着在雅典的许多古迹上，就像附着在罗马帝国城市的古迹上一样。当博学的大主教在雅典人的就职演说中把莱西克拉特斯的纪念碑称为德摩斯梯尼的灯笼（ο Δημοσθένους λύχνος）时，似乎他自己也相信这座乔尔格荣誉纪念碑的这一神话目的，而这一庸俗名称早在 12 世纪就已存在，这证明法尔梅拉耶把它和其他纪念碑归因于移民阿尔巴尼亚人是多么错误。(什么影响，等等，第 51 页。）也许正是这座著名的建筑，被亚历山大传说变成了雅典市中心的一根福森柱，上面燃烧着一盏灯，照亮整座城市；但这是柏拉图的艺术作品。这位不朽的哲学家因此成为雅典神奇的守护神，就像诗人维吉尔是罗马的守护神，智慧的提亚那的阿波罗尼乌斯是君士坦丁堡的守护神一样。

> En milieu de la ville ont drecié un piler、  
C. pies avoit de haut, Platons le fist lever；  
Deser ot une lampe, en sou i calender.

关于建造雅典宏伟纪念碑的其他一些传说早已有之。当 "Liber Guidonis "提到先知宫是古代英雄杰森建立的神庙时，这暗示了一个对我们来说已经消失的希腊神话。

雅典废墟的景象激发了尤斯塔修斯的学生的诗歌想象力，他写下了一首回旋曲式的挽歌。这是我们流传下来的第一首，也是唯一一首为这座辉煌古城的衰落而写的哀歌。

> 雅典的爱，它的名声曾响彻四方、  
写下了这篇文章，但她只是在玩弄云彩、  
在阴影中冷却她炽热的渴望。 
因为，唉！我的目光再也看不到  
这座城市曾在歌声中备受赞美。 
在漫长的岁月中  
将它深深地埋葬在石头瓦砾之中、  
于是，我忍受着无望渴望的痛苦。 
谁也无法用现在的目光  
在现实中凝视爱人、  
他用温柔的光辉抚慰爱的光辉  
当他看到朋友的身影时，爱的光辉就会被抚平。 
但对伊克西翁来说，我就像一个不幸的人  
就像他所爱的赫拉一样喜欢雅典、  
然后拥抱她光辉的倩影。 
唉，我该说点什么，写点什么呢？ 
我住在雅典，却看不到雅典、  
只有灰色瓦砾覆盖的荒凉荣耀。 
悲哀之城啊，你的神庙去了哪里？ 
这里的一切如何化为乌有，消逝在传说中  
法庭和法官，演说家的讲台，投票、  
法律、人民大会和演说家的权力、  
议会、节日的神圣盛况和谋士  
海陆战场上的军阀、  
发霉的缪斯和思想家的力量。 
一次衰败吞噬了雅典的所有荣耀、  
除了布瓦索纳德（Boissonade）首次发表的《特雷诺斯》（Threnos），雅典的脉搏和最小的特征都不复存在。这似乎是一篇关于雅典古迹的古文的诗歌序言，但尚未实现。阿科米纳托斯将这些诗句寄给了他的朋友，如以弗所的都主教乔治-托尔尼基斯（George Tornikis），后者对他表示感谢（II，第 412 页）。

与这首哀歌相似的是拉丁人为伟大的罗马人的陨落而创作的挽歌。其中最凄美的是高卢主教图尔的希尔德贝特的挽歌，这是中世纪最美的拉丁诗歌之一。希尔德贝特目睹了这座国际大都市在 1106 年被吉斯卡尔的诺曼人摧毁后的破败景象，并为之悲叹。 他的悲叹以如下诗句开头："罗马，没有什么能像你一样：

> 罗马，没有什么比得上你，即使现在你已成为废墟、  
你曾经的辉煌，已成为尘土飞扬的废墟。 
你的辉煌已被时间摧毁，那里躺着的是  
帝国的宫殿和众神的庙宇躺在泥潭中......

这些由拉丁和希腊教会的两位主教创作的挽歌，献给古代世界文明的两个首都。这两首挽歌，一首属于同一世纪的开端，另一首属于同一世纪的末尾，同样忧伤的主题赋予了这两首挽歌凄美的呼应。

对罗马沦陷的哀叹历久不衰，但雅典的废墟自阿科米纳托斯以来就没有唤起过希腊人的挽歌，或者说这样的挽歌一直不为我们所知。只有在文艺复兴时期的个别诗人笔下，如马科斯-穆索罗关于柏拉图的颂歌，以及科菲奥特人安东尼奥斯-埃帕科斯关于希腊的《Threnos》和教皇乌尔班八世时期基奥特人莱昂-阿拉提奥斯的诗歌《Hellas》，才会在希腊国家的普遍消亡中纪念雅典。Philol.第 89 页，同上，第 165 页，Eparchos 的 Threnos。Allatios 的诗句： 关于雅典的哀歌片段由 Theod. Zygomalas 于 1581 年寄给 Crusius（《Turcograecia》，第 95 页）。
